



Instituto Politecnico Nacional



ESCOM “ESCUELA SUPERIOR DE CÓMPUTO”

ANÁLISIS DE ALGORITMOS

EJERCICIO 5: ALGORITMOS RECURSIVOS

PROFE: Edgardo Adrián Franco Martínez

ALUMMNO: Rojas Alvarado Luis Enrique



GRUPO: 3CM4

ANÁLISIS DE ALGORITMOS RECURSIVOS

1. Calcular la cota de complejidad para el algoritmo de la siguiente función recursiva

```
int FuncionRecursiva(int num)
{
    if (num == 0)
        return 1;
    else if (num < 2)
    {
        resultado=0;
        for(i=0;i<num*num;i++)
            resultado*=num;
    }
    else
        return FuncionRecursiva( num - 1 ) * FuncionRecursiva( num - 2 );
}
```

Cuando entra en el primer if cuando comprueba que el número es igual con cero solo hace un return, por lo que el caso base es $T(0) = 2$ después tomando en cuenta que si ésta primera condición no se cumple, se tiene que cumplir el segundo if, que comprueba que el numero sea 1 y e cuenta una asignación, un ciclo for, una multiplicación dentro de él y un return por lo que se suman 2 pruebas anteriores, más 4 operaciones internas dentro del if queda el segundo caso base como: $T(1) = 6$. Por último si no es ninguna de las anteriores se cuenta las 2 pruebas anteriores, un return, una operación matemática y las funciones recursivas, por lo que la recursión queda como: $4 + T(n-1) + T(n-2)$.

$$T(n) = \begin{cases} T(0) = 2 & n = 0 \text{ Primer caso base.} \\ T(1) = 6 & n = 1 \text{ Segundo caso base.} \\ 4 + T(n-1) + T(n-2) & n > 1 \text{ Recursión lineal no homogénea.} \end{cases}$$

$$T(n) - T(n-1) - T(n-2) = 4$$

$$K = 2; p(n) = 4; b = 1; d = 0 \Rightarrow b^n p(n) = 1^n (4)$$

$$\text{Haciendo } x^k \Rightarrow (x^2 - x - 1)(x - b)^{d+1} = 0$$

$$(x^2 - x - 1)(x - 1) = 0 \Rightarrow \text{Factorizando:}$$

$$r_1 = 1; r = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} = \frac{-(-1) \pm \sqrt{(-1)^2 - 4(1)(-1)}}{2(1)} = \frac{1 \pm \sqrt{5}}{2} \Rightarrow r_2 = \frac{1 + \sqrt{5}}{2}; r_3 = \frac{1 - \sqrt{5}}{2}$$

$$T(n) = C_1 (1^n) + C_2 \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n + C_3 \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n$$

$$\text{Si } C_2 \neq 0 \Rightarrow T(n) \in O\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n$$

2. Calcular la complejidad de implementación recursiva del producto.

```

int Producto( int a, int b)
{
    if (b==0)
        return 0;
    else
        return a + Producto(a,b-1);
}

```

Primero comprueba si b es igual con cero, y posteriormente hace un return, así que el caso base queda como: $T(0) = 2$. Tomando en cuenta que si no se cumple ésta primer condición, tiene que entrar al else, por lo que hace un return, una suma y la función es llamada a sí misma, quedando la recurrencia cómo: $4 + T(n-1)$.

$$T(n) = \begin{cases} T(0) = 2 & n = 0 \text{ Primer caso base.} \\ 4 + T(n-1) & n > 1 \text{ Recursión lineal no homogénea.} \end{cases}$$

$$T(n) - T(n-1) = 4$$

$$K = 1; \quad p(n) = 4; \quad b = 1; \quad d = 0 \Rightarrow b^n p(n) = 1^n (4)$$

$$\text{Haciendo } x^k \Rightarrow (x-1)(x-b)^{d+1} = 0$$

$$(x-1)(x-1) = 0 \Rightarrow (x-1)^2 = 0 \Rightarrow r_{1,2} = 1$$

$$T(n) = C_1 (1^n) + C_2 n(1^n)$$

$$\text{Si } C_2 \neq 0 \Rightarrow T(n) \in O(n1^n)$$

3. Calcular el costo de un recorrido In-Orden de un árbol binario completamente lleno.

```

void TraverseInorder (TreeNode root)
{
    if (root!=null)
    {
        TraverseInorder (root.getLeft());
        process (root.getValue());
        TraverseInorder (root.getRight());
    }
}

```

Está comprobando que la raíz sea diferente de null, por lo que si es null simplemente queda como $T(0) = 1$, si no es null la función se llama así misma 2 veces y hace una llamada a una función externa, quedando la recurrencia como: $1 + 2T(n-1)$.

$$T(n) = \begin{cases} T(0) = 1 & n = \text{null} \text{ Primer caso base.} \\ 1 + 2T(n-1) & n \neq \text{null} \text{ Recursión lineal no homogénea.} \end{cases}$$

$$T(n) - 2T(n-1) = 1$$

$$K = 1; p(n) = 1; b = 1; d = 0 \Rightarrow b^n p(n) = 1^n (4)$$

$$\text{Haciendo } x^k \Rightarrow (x - 2)(x - b)^{d+1} = 0$$

$$(x - 2)(x - 1) = 0; r_1 = 2; r_2 = 1$$

$$T(n) = C_1(2^n) + C_2(1^n)$$

$$\text{Si } C_1 \neq 0 \Rightarrow T(n) \in O(2^n)$$

4. Calcular la cota de complejidad del algoritmo de búsqueda ternaria.

```
double BusquedaTernaria(double f[], int l, int r, double absolutePrecision)
{
    if(r-l <= absolutePrecision)
    {
        return (l + r) / 2.0;
    }
    else
    {
        int m1 = (2 * l + r) / 3;
        int m2 = (l + 2 * r) / 3;

        if(f[m1] < f[m2])
        {
            return BusquedaTernaria(f, m1, r, absolutePrecision);
        }
        else
        {
            return BusquedaTernaria(f, l, m2, absolutePrecision);
        }
    }
}
```

Primero hace una comparación y dentro de la condición ésta una resta (2), cuando se entra al primer caso base hace una división, una suma y un return (3). Por lo que el costo del primer caso base es de $T(n-1) = 5$. Si no se cumple esa condición hace primero una asignación de 3 operaciones aritméticas en la cual r se multiplica r por 2 y se divide entre 3 en 2 variables (8). Posteriormente hace una validación, la cual retorna la función recursiva, pero como anteriormente se partió la variable r . La recursión queda como $T(n) = T(\frac{2n}{3}) + 10$

$$T(n) = \begin{cases} T(n-1) = 5 & \text{Primer caso base.} \\ T(\frac{2n}{3}) + 10 & \text{Modelo recursivo. (Teorema maestro).} \end{cases}$$

Resolviendo por teorema maestro. $T(n) = T(\frac{2n}{3}) + 10$

$a = 1$; $b = (\frac{3}{2})$; $f(n) = 10 \Rightarrow$ comprobamos $a = b^c \Rightarrow 1 = (\frac{3}{2})^0 \Rightarrow \Theta(n^c \ln(n))$

$T(n) = \Theta(n^0 \ln(n)) = \Theta(\log n)$

5. Calcular la cota de complejidad del algoritmo de ordenamiento QuickSort.

```
QuickSort(lista, inf, sup)
{
    elem_div = lista[sup];
    i = inf - 1;
    j = sup;
    cont = 1;

    if (inf >= sup)
        return;

    while (cont)
    {
        while (lista[++i] < elem_div);
        while (lista[--j] > elem_div);
        if (i < j)
        {
            temp = lista[i];
            lista[i] = lista[j];
            lista[j] = temp;
        }
        else
        {
            cont = 0;
        }
    }

    temp = lista[i];
    lista[i] = lista[sup];
    lista[sup] = temp;

    QuickSort (lista, inf, i - 1);
    QuickSort (lista, i + 1, sup);
}
```

Primero se toma el primer elemento como pivote, posteriormente se hace la búsqueda por la izquierda (i) y después por la izquierda (j), mientras las búsquedas no se crucen busca el elemento mayor que pivote y busca el elemento menor que pivote, si no se han cruzado los intercambia. Posteriormente se coloca el pivote en el lugar en donde tendremos los menores a la izquierda y los mayores a la derecha. La función se llama así misma para ordenar el subarray izquierdo y luego se vuelve a llamar para acomodar el subarray derecho $[2T(n)]$. Debido a que el ordenamiento divide una lista y cada sublista genera en promedio dos sublistas más: $(\frac{n}{2})$ haciendo esto n veces del array quedando la recurrencia como $2T(\frac{n}{2}) + n$. El caso base queda como $T(1) = 2$, puesto que solo es una comparación y un return.

$$T(n) = \begin{cases} T(1) = 2 & \text{Primer caso base.} \\ 2T(\frac{n}{2}) + n & \text{Modelo recursivo. (Teorema maestro).} \end{cases}$$

Resolviendo por teorema maestro: $T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + n$

$a = 2$; $b = 2$; $f(n) = n \Rightarrow$ comprobamos $a = b^c \Rightarrow 2 = 2^1 \Rightarrow \Theta(n^c \ln(n))$

$$T(n) = \Theta(n^1 \ln(n)) = \Theta(n \log n)$$

6. Resolver las siguientes ecuaciones y dar su orden de complejidad:

$$\mathbf{6.1) \quad T(n) = 3T(n-1) + 4T(n-2) \Rightarrow n > 1; \quad T(0) = 0; \quad T(1) = 1}$$

Esta ecuación se tratará como una homogénea.

$$T(n) - 3T(n-1) - 4T(n-2) = 0$$

Reescribiendo en términos de x^k .

$x^2 - 3x - 4 = 0$ Por lo que la factorización queda como $(x - 4)(x + 1) = 0$ y por lo tanto sus raíces son: $r_1 = 4$ y $r_2 = -1$

Para que al final la ecuación quede como: $C_1(4^n) + C_2(-1)^n$

Por condiciones iniciales tenemos que:

$$T(0) = 0 \Rightarrow C_1(4^{(0)}) + C_2(-1)^{(0)} = 0 \Rightarrow C_1 + C_2 = 0$$

$$T(1) = 1 \Rightarrow C_1(4^{(1)}) + C_2(-1)^{(1)} = 1 \Rightarrow 4C_1 - C_2 = 1$$

Resolviendo el sistema de ecuaciones por método de Gauss-Jordan:

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 & | & 0 \\ 4 & -1 & | & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{F_2 - 4 \times F_1 \rightarrow F_2} \begin{pmatrix} 1 & 1 & | & 0 \\ 0 & -5 & | & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{F_2 / (-5) \rightarrow F_2} \begin{pmatrix} 1 & 1 & | & 0 \\ 0 & 1 & | & -\frac{1}{5} \end{pmatrix} \xrightarrow{F_1 - 1 \times F_2 \rightarrow F_1} \begin{pmatrix} 1 & 0 & | & \frac{1}{5} \\ 0 & 1 & | & -\frac{1}{5} \end{pmatrix}$$

Por lo que podemos concluir que $C_1 = \frac{1}{5}$; $C_2 = -\frac{1}{5}$ y sustituyendo en la ecuación original nos queda:

$$T(n) = C_1(4^n) + C_2(-1)^n = \frac{1}{5}(4^n) + \frac{-1}{5}(-1)^n = \frac{1}{5}(4^n - (-1)^n) \Rightarrow T(n) \in O(4^n)$$

$$6.2) T(n) = 3T(n-1) + 4T(n-2) + (n+5)2^n \Rightarrow n > 1; \quad T(0)=5 \quad T(1)=27$$

Esta ecuación tiene 1 parte homogénea y una no homogénea. Primero se resuelve la parte homogénea.

$$T(n) - 3T(n-1) - 4T(n-2) = 0$$

Haciendo $x^k \Rightarrow x^2 - 3x - 4 = 0$ Quedando como factorización $(x - 4)(x + 1) = 0$ y siendo las raíces como $r_1 = 4$ y $r_2 = -1$ y la ecuación queda como:

$$T(n) = C_1(4^n) + C_2(-1)^n$$

Resolviendo la parte no homogénea se propone $T_{p(n)} = (An + B)2^n$ y sustituimos en la ecuación original:

$$(An + B)2^n = 3[A(n-1) + B]2^{n-1} + 4[A(n-2) + B]2^{n-2} + (n+5)2^n$$

Tenemos que dejar todo en términos de 2^n multiplicando todo por $(2)(2)$ Para poder eliminar el exponente que la n se resta con una constante por leyes de los exponentes.

$$(An + B)2^n(2)(2) = 3[A(n-1) + B]2^{n-1}(2)(2) + 4[A(n-2) + B]2^{n-2}(2)(2) + (n+5)2^n(2)(2)$$

$$4(An + B)2^n = 6[A(n-1) + B]2^n + 4[A(n-2) + B]2^n + 4(n+5)2^n$$

$$4(An + B)2^n = \{6[A(n-1) + B] + 4[A(n-2) + B] + 4(n+5)\} 2^n \Rightarrow \text{Factorizando.}$$

$$4(An + B) = 6[A(n-1) + B] + 4[A(n-2) + B] + 4(n+5) \Rightarrow \text{Se elimina } 2^n.$$

$$4An + 4B = 6An - 6A + 6B + 4An - 8A + 4B + 4n + 20 \Rightarrow \text{Sumando términos semj.}$$

$$4An + 4B = (10A + 4)n - 14A + 10B + 20$$

Igualando el término lineal.

$$4A = (10A + 4) \Rightarrow 4A - 10A = 4 \Rightarrow -6A = 4 \Rightarrow A = -\frac{2}{3}$$

Igualando el término independiente.

$$4B = -14A + 10B + 20 \Rightarrow 4B - 10B = -14\left(-\frac{2}{3}\right) + 20 \Rightarrow -6B = \frac{88}{3} \Rightarrow B = -\frac{44}{9}$$

Entonces la ecuación queda como:

$$T_{p(n)} = (An + B)2^n = \left(-\frac{2}{3}n + -\frac{44}{9}\right) 2^n$$

Por último. La recurrencia es la suma de las 2 soluciones:

$$T(n) = C_1(4^n) + C_2(-1)^n + \left(-\frac{2}{3}n + -\frac{44}{9}\right) 2^n$$

De las condiciones iniciales:

$$T(0) = 5 \Rightarrow C_1(4^0) + C_2(-1)^0 + \left(-\frac{2}{3}(0) + -\frac{44}{9}\right) 2^0 = 5 \Rightarrow C_1 + C_2 - \frac{44}{9} = 5$$

$$T(1) = 27 \Rightarrow C_1(4^1) + C_2(-1)^1 + \left(-\frac{2}{3}(1) + -\frac{44}{9}\right) 2^1 = 27 \Rightarrow 4C_1 - C_2 - \frac{100}{9} = 27$$

Resolviendo el sistema de ecuaciones por método de Gauss-Jordan.

$$C_1 + C_2 = 5 + \frac{44}{9} \Rightarrow C_1 + C_2 = \frac{89}{9}$$

$$4C_1 - C_2 = 27 + \frac{100}{9} \Rightarrow 4C_1 - C_2 = \frac{343}{9}$$

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 & \left| \frac{89}{9} \right. \\ 4 & -1 & \left| \frac{343}{9} \right. \end{pmatrix} \xrightarrow{\times(-4)} \begin{pmatrix} 1 & 1 & \left| \frac{89}{9} \right. \\ 0 & -5 & \left| \frac{-13}{9} \right. \end{pmatrix} \xrightarrow{F_2 - 4 \times F_1 \rightarrow F_2} \begin{pmatrix} 1 & 1 & \left| \frac{89}{9} \right. \\ 0 & -5 & \left| \frac{-13}{9} \right. \end{pmatrix} \xrightarrow{\times\left(\frac{-1}{5}\right)} \begin{pmatrix} 1 & 1 & \left| \frac{89}{9} \right. \\ 0 & 1 & \left| \frac{13}{45} \right. \end{pmatrix} \xrightarrow{F_1 - 1 \times F_2 \rightarrow F_1} \begin{pmatrix} 1 & 0 & \left| \frac{48}{5} \right. \\ 0 & 1 & \left| \frac{13}{45} \right. \end{pmatrix}$$

Podemos decir que $C_1 = \frac{48}{5}$; $C_2 = \frac{13}{45}$ y sustituyendo en la ecuación original.

$$T(n) = C_1(4^n) + C_2(-1)^n + \left(-\frac{2}{3}n + -\frac{44}{9}\right) 2^n = \frac{48}{5}(4^n) + \frac{13}{45}(-1)^n + \left(-\frac{2}{3}n + -\frac{44}{9}\right) 2^n$$

Por lo tanto el orden de complejidad del algoritmo: *Escriba aquí la ecuación.* $T(n) \in O(4^n)$

$$6.3) T(n) - 2T(n-1) = 3^n \Rightarrow n \geq 2; \quad T(0)=0; \quad T(1)=1.$$

De igual manera que el problema anterior, se puede dividir en una parte homogénea y una no homogénea. Siendo la que se resolverá primero la parte homogénea.

$T(n) - 2T(n-1) = 0 \Rightarrow$ Haciendo $x^k \Rightarrow x - 2 = 0$ Por lo que la única raíz es $x = 2$ y esto hace que $T(n) = C_1(2^n)$

Resolviendo la parte no homogénea. Se propone $T_p(n) = A(3^n)$ y sustituimos en la ec.

$A(3^n) = 2A(3^{n-1}) + 3^n$ Entonces se deja todo en términos de 3^n multiplicando por 3 la ec

$$3A(3^n) = 2A(3^{n-1})(3) + 3(3^n)$$

$$3A(3^n) = 2A(3^n) + 3(3^n) \Rightarrow \text{Se factoriza por término común } (3)^n$$

$$3A(3^n) = [2A + 3](3^n)$$

$$3A = [2A + 3] \Rightarrow 3A - 2A = 3 \Rightarrow A = 3$$

$$\text{Por lo tanto } T_{p(n)} = A(3^n) \Rightarrow T_{p(n)} = 3(3^n)$$

Se suman las 2 soluciones de las partes homogénea y la no homogénea.

$$T(n) = C_1(2^n) + 3(3^n)$$

Por las condiciones iniciales. $T(0) = 0$ Se tiene que cumplir que $C_1 + 3 = 0$ Por lo que despejando queda como: $C_1 = -3$

Por lo tanto: $T(n) = C_1(2^n) + 3(3^n) = T(n) = (-3)(2^n) + 3(3^n)$ Esto hace el orden de la ecuación recurrente como $T(n) \in O(3^n)$

Las 2 condiciones iniciales no se pueden cumplir simultáneamente. Si se elige la condición inicial de $T(1) = 1$ La ecuación sale de tipo $T(n) = 3^{n+1} - 2^{n+2}$

7. Calcular la cota de complejidad que tendrían los algoritmos con los siguientes modelos recurrentes.

Para resolver los siguientes modelos recurrentes se utilizó la estrategia proporcionada por el profesor.

$$T(n) = \begin{cases} d & n = 1 \\ aT(n/b) + n^c & n > 1 \end{cases} \quad T(n) = \begin{cases} O(n^c) & a < b^c \\ \Theta(n^c \lg n) & a = b^c \\ \Theta(n^{\log_b a}) & a > b^c \end{cases}$$

$$7.1) T(n) = 3T\left(\frac{n}{3}\right) + 4T\left(\frac{n}{2}\right) + 2n^2 + n$$

El problema se puede dividir en dos ecuaciones para su resolución.

$$T(n) = 3T\left(\frac{n}{3}\right) + n \text{ Aplicamos teorema maestro.}$$

$$a = 3; b = 3; f(n) = n \Rightarrow \text{comprobamos } a = b^c \Rightarrow 3 = 3^1 \Rightarrow \Theta(n^c \ln(n))$$

$$\text{Por lo tanto } T(n) = (n \ln(n))$$

$$T(n) = 4T\left(\frac{n}{2}\right) + 2n^2$$

$$a = 4; b = 2; f(n) = 2n^2 \Rightarrow \text{comprobamos } a = b^c \Rightarrow 4 = 2^2 \Rightarrow \Theta(n^c \ln(n))$$

Por lo tanto $T(n) = (n^2 \ln(n))$ Y entonces podemos decir que la cota de complejidad de éste algoritmo recursivo es $T(n) \in O(n^2 \log n)$

$$7.2) T(n) = T(n-1) + T(n-2) + T\left(\frac{n}{2}\right) \text{ si } n > 1; \quad T(0)=1; \quad T(1)=1$$

Éste algoritmo se Puede dividir en 2 partes, una se resuelve de manera no homogénea, y la segunda con el teorema maestro.

Resolviendo primero por teorema maestro: $T\left(\frac{n}{2}\right)$

$$a = 1; \quad b = 2; \quad f(n) = 0 \Rightarrow \text{comprobamos } a = b^c \Rightarrow 1 = 2^0 \Rightarrow \Theta(n^c \ln(n))$$

$$T(n) = \Theta(n^0 \ln(n)) = \Theta(\ln(n))$$

Resolviendo la parte no homogénea.

$$T(n) - T(n-1) - T(n-2) = 0 \text{ Pasando a } x^k \Rightarrow x^2 - x - 1 = 0 \Rightarrow \text{Por fórmula general:}$$

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} = \frac{-(-1) \pm \sqrt{(-1)^2 - 4(1)(-1)}}{2(1)} = \frac{1 \pm \sqrt{5}}{2} \Rightarrow X_1 = \frac{1 + \sqrt{5}}{2}; \quad X_2 = \frac{1 - \sqrt{5}}{2}$$

$$T(n) = C_1 \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n + C_2 \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n$$

$$\text{Si } C_1 \neq 0 \quad T(n) \in O\left(\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n\right)$$

Se toma la complejidad más alta siendo la última de orden constante elevado a la n que es más eficiente que $\log n$.

$$7.3) T(n) = T\left(\frac{n}{2}\right) + 2T\left(\frac{n}{4}\right) + 2$$

Se puede dividir en 2 ecuaciones a resolver por el teorema maestro.

$$T(n) = T\left(\frac{n}{2}\right)$$

$$a = 1; \quad b = 2; \quad f(n) = 0 \Rightarrow \text{se comprueba } a = b^c \Rightarrow 1 = 2^0 \Rightarrow \Theta(n^c \ln(n))$$

$$T(n) = \Theta(n^0 \ln(n)) = \Theta(\ln(n))$$

$$T(n) = 2T\left(\frac{n}{4}\right) + 2$$

$$a = 2; \quad b = 4; \quad f(n) = 2 \Rightarrow \text{se comprueba } a > b^c \Rightarrow 2 > 4^0 \Rightarrow \Theta(n^{\log_b a})$$

$$T(n) = \Theta(n^{\log_4 2}) = \Theta(n^{1/2})$$

Por lo tanto la complejidad de la ecuación recurrente es: $T(n) \in O(n^{1/2})$

$$\mathbf{7.4) \quad T(n) = 2T\left(\frac{n}{2}\right) + 4T\left(\frac{n}{4}\right) + 10n^2 + 5n}$$

Se divide en dos ecuaciones a resolver por teorema maestro.

$$T(n) = 2T\left(\frac{n}{2}\right) + 5n$$

$$a = 2; \quad b = 2; \quad f(n) = 5n \Rightarrow \text{se comprueba } a = b^c \Rightarrow 2 = 2^1 \Rightarrow \Theta(n^c \ln(n))$$

$$T(n) = \Theta(n^1 \ln(n)) = \Theta(n \ln(n))$$

$$T(n) = 4T\left(\frac{n}{4}\right) + 10n^2$$

$$a = 4; \quad b = 4; \quad f(n) = 10n^2 \Rightarrow \text{se comprueba } a < b^c \Rightarrow 4 < 4^2 \Rightarrow \Theta(n^c)$$

$$T(n) = \Theta(n^2)$$

Por lo que la complejidad de la ecuación recurrente es: $T(n) \in O(n^2)$